@incollection{rucquoi1997a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { À propos d’une description de l’Espagne et du monde du début du XVIe siècle »},
  editor = {Berthe, A.Jean-Pierre},
  publisher = {ENS},
  date = {1997},
  pages = {667–680},
  language = {fr},
  booktitle = {Des Indes occidentales à l’Amérique Latine},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1998a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Contribution des studia generalia à la pensée hispanique médiévale »},
  publisher = {CSIC},
  date = {1998},
  pages = {737–770},
  language = {es},
  booktitle = {Pensamiento hispano medieval. Homenaje a D. Horacio Santiago-Otero},
  address = {Madrid}
}
@incollection{rucquoi1999a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { El fin del milenarismo en la España de los siglos X y XI »},
  note = {dans},
  publisher = {Instituto de Estudios Riojanos},
  date = {1999},
  pages = {281–304},
  language = {es},
  booktitle = {Milenarismos y milenaristas en la Europa Medieval},
  address = {Logroño}
}
@incollection{rucquoi1997b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { El medievalismo francés y la historia de España »},
  publisher = {Instituto Fernando el Católico},
  date = {1997},
  pages = {199–218},
  language = {es},
  booktitle = {La Historia en el horizonte del año 2000},
  address = {Sarragosse}
}
@incollection{rucquoi1997c,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Être noble en Espagne aux XIVe-XVIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Werner Paravicini, Otto Gerhard Oexle},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {1997},
  pages = {273–298},
  language = {fr},
  booktitle = {Nobilitas. Funktion und Repräsentation des Adels in Alteuropa},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{rucquoi1998b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Ildephonse de Tolède et son traité sur la Virginité de Marie »},
  note = {dans},
  publisher = {Médiaspaul},
  date = {1998},
  pages = {105–125},
  language = {fr},
  booktitle = {La virginité de Marie},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997d,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { L’enseignement de la foi et des pratiques dans l’Espagne du début des Temps Modernes »},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {190–195},
  language = {fr},
  booktitle = {Homo religiosus, Mélanges en l’honneur du professeur Jean Delumeau},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1999b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { La cultura y las élites en la Valladolid medieval »},
  note = {dans},
  publisher = {Ayuntamiento},
  date = {1999},
  pages = {175–197},
  language = {es},
  booktitle = {Valladolid. Historia de una ciudad},
  address = {Valladolid}
}
@incollection{rucquoi2000a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Les cisterciens dans la Péninsule ibérique »},
  note = {dans},
  publisher = {CERCOR, Publications de l’université},
  date = {2000},
  pages = {487–523},
  language = {fr},
  booktitle = {Unanimité et diversité cisterciennes},
  address = {Saint-Etienne}
}
@incollection{rucquoi1997e,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Mancilla y limpieza : la obsesión por el pecado en Castilla a fines del siglo XV »},
  publisher = {Instituto de Cultura Portuguesa},
  date = {1997},
  pages = {113–135},
  language = {es},
  booktitle = {Os « últimos fins » na cultura ibérica dos séculos XV-XVIII},
  address = {Porto}
}
@incollection{rucquoi2000b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Medida y fin de los tiempos. Mesianismo y milenarismo en la Edad Media »},
  note = {dans},
  publisher = {Ediciones Universidad de Salamanca},
  date = {2000},
  pages = {13–41},
  language = {es},
  booktitle = {En pos del tercer milenio. Apocalíptica, mesianismo, milenarismo e historia},
  address = {Salamanque}
}
@incollection{rucquoi1997f,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Noblesse des conversos ? », « Qu’un sang impur},
  publisher = {Université},
  date = {1997},
  pages = {89–108},
  language = {fr},
  booktitle = {Les conversos et le pouvoir en Espagne à la fin du Moyen Âge},
  address = {Aix-en-Provence}
}
@incollection{rucquoi1997g,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Spanish Medieval History and the Annales : Between Franco and Marx »},
  note = {dans},
  editor = {Rubin, Miri},
  publisher = {Boydell Press},
  date = {1997},
  pages = {123–141},
  language = {en},
  booktitle = {The Work of Jacques Le Goff and the Challenges of Medieval History},
  address = {Woodbridge}
}
@misc{unknown-a,
  note = {Adeline Rucquoi, « Valladolid » (ville de) », dans André Vauchez (dir.), Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien, Les Éditions du Cerf, Paris, 1997.},
  language = {fr}
}
@incollection{boureau2000a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Az induktív kompetencia a ritka reprezentációk elemzési modellje »},
  note = {dans},
  editor = {Sonkoly Gábo, Czoch Gábor},
  publisher = {Csokonai Kiadó},
  date = {2000},
  pages = {169–181},
  language = {hu},
  booktitle = {Tàrsadalomtörténet máskepp. A francia társadalomtörténet új útjai a kilencvenes években},
  address = {Debrecen}
}
@incollection{boureau1997a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Intellectuals in the Middle Ages, 1957-1995 »},
  note = {dans},
  editor = {Rubin, M.},
  date = {1997},
  pages = {145–155},
  language = {en},
  booktitle = {The Work of Jacques Le Goff and the Challenges of Medieval History},
  address = {Woodbridge}
}
@incollection{boureau1999a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { L’animal scolastique »},
  note = {dans},
  editor = {Beaulieu, J.Berlioz},
  publisher = {Publications de l’Université de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {99–109},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Animal exemplaire au Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1999b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { L’Église franque et la controverse sur les images dans ses relations avec Byzance »},
  note = {dans},
  editor = {Bertrand, Michel},
  date = {1999},
  pages = {140–157},
  language = {fr},
  booktitle = {Lumière et théophanie : l’icône}
}
@incollection{boureau1999c,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { L’immaculée conception de la souveraineté. John Baconthorpe et la théologie politique (1325-1345) »},
  note = {dans},
  editor = {Autrand, F. and Gauvard, C. and Moeglin, J.-M.},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1999},
  pages = {733–749},
  language = {fr},
  booktitle = {Saint-Denis et la royauté. Etudes offertes à Bernard Guenée},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1998a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { La construction ontologique de la mesure du temps chez Robert Kilwardby (ca. 1210-1279) »},
  note = {dans},
  editor = {Pérès, Marcel},
  publisher = {Créaphis},
  date = {1998},
  pages = {31–45},
  language = {fr},
  booktitle = {La rationalisation du temps au XIIIe siècle. Musique et mentalités},
  address = {Grâne}
}
@incollection{boureau1999d,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Le concept de relation chez Pierre de Jean Olivi »},
  note = {dans},
  editor = {Sylvain Piron, A.Boureau},
  publisher = {Vrin},
  date = {1999},
  pages = {41–55},
  language = {fr},
  booktitle = {Pierre de Jean Olivi. Pensée scolastique, dissidence franciscaine et société},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1998b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Récit, drame et histoire »},
  note = {dans},
  editor = {J.-C.Schmitt, J.Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {151–165},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1997b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Vincent de Beauvais et les légendiers dominicains »},
  note = {dans},
  editor = {M. Paulmier-Foucart, S.Lusignan},
  publisher = {Creaphis},
  date = {1997},
  pages = {113–125},
  language = {fr},
  booktitle = {Lector et compilator. Vincent de Beauvais, frère prêcheur. Un intellectuel et son milieu au XIIIe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau2001a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Vox populi, vox Dei »},
  note = {dans},
  editor = {D. Reynié, P.Perrineau},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2001},
  pages = {965–967},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire du vote},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1999e,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {Introduction à « Les formes de l’expérimentation »},
  note = {dans},
  editor = {Lepetit, Bernard},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {1999},
  pages = {21–25},
  language = {fr},
  booktitle = {Carnets de croquis. Sur la connaissance historique},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1999f,
  author = {Boureau, Alain and Revel, Jacques},
  title = { Le corps séparé des rois français »},
  note = {dans},
  editor = {Julliard, J.},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {113–133},
  language = {fr},
  booktitle = {La Mort du roi. Essai d’ethnographie politique comparée},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1999g,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {Postille sur Entre l’Église et l’État},
  note = {dans},
  editor = {Autrand, F. and Gauvard, C. and Moeglin, J.-M.},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1999},
  pages = {189–201},
  language = {fr},
  booktitle = {Saint-Denis et la royauté. Etudes offertes à Bernard Guenée},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1999h,
  author = {Boureau, Alain and Piron, Sylvain},
  title = { Introduction},
  editor = {Piron, S.},
  publisher = {Vrin},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Pierre de Jean Olivi. Pensée scolastique, dissidence franciscaine et société},
  address = {Paris}
}
@incollection{dewerpe2000a,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = { De l’espion et du secret d’État : une approche historique »},
  note = {dans},
  editor = {Petitat, André},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2000},
  pages = {63–78},
  language = {fr},
  booktitle = {Secret et lien social},
  address = {Paris}
}
@incollection{dewerpe1999a,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = { Du style français. Les conventions nationales du paquebot comme produit matériel et comme imaginaire social (1900-1935) »},
  note = {dans},
  editor = {Zimmermann, Bénédicte and Didry, Claude and Wagner, Peter},
  publisher = {Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {1999},
  pages = {281–309},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Travail et la nation. Histoire croisée de la France et de l’Allemagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{dewerpe1999b,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = { Il sistema di fabbrica e il mondo del lavoro »},
  note = {dans},
  editor = {Castronovo, Valerio},
  publisher = {Laterza},
  date = {1999},
  pages = {199–219},
  language = {it},
  booktitle = {Storia dell’economia mondiale. 3. L’età della rivoluzione industriale},
  address = {Bari}
}
@incollection{dewerpe2000b,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = { La République a-t-elle besoin d’espions ? »},
  note = {dans},
  editor = {Vincent Duclert, Marc Olivier Baruch},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {143–156},
  language = {fr},
  booktitle = {Serviteurs de l’État. Une histoire politique de l’administration française 1875-1945},
  address = {Paris}
}
@incollection{dewerpe1997a,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = { Les « métallos »},
  note = {dans},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {1997},
  pages = {517–530},
  language = {fr},
  booktitle = {Puissance et faiblesses de la France industrielle},
  address = {Paris}
}
@incollection{dewerpe1997b,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = { The Lost Paradigm : An Italian Metalworking Empire between Competing Models of Production, 1900-1920 »},
  note = {dans},
  editor = {Sabel, Charles and Zeitlin, Jonathan},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {273–309},
  language = {en},
  booktitle = {Worlds of Possibility. Flexibility and Mass Production in Western Industrialization},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{guerreau1998a,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { El concepto de feudalismo : génesis, evolucion y significacion actual »},
  note = {dans},
  editor = {Estepa, Carlos and Juan Trias, Domingo Placido},
  date = {1998},
  pages = {91–116},
  language = {io},
  booktitle = {Transiciones en la antigüedad y feudalismo},
  address = {Madrid}
}
@incollection{guerreau1998b,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { Espace social, espace symbolique : à Cluny au XIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Revel},
  date = {1998},
  pages = {167–191},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{guerreau2000a,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { L’analyse des dimensions des édifices médiévaux. Notes de méthode provisoires »},
  note = {dans},
  editor = {Reveyron, Nicolas},
  date = {2000},
  pages = {327–335},
  language = {fr},
  booktitle = {Paray-le-Monial, Brionnais-Charolais, le renouveau des études romanes},
  address = {Paray-le-Monial}
}
@incollection{guerreau1998c,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { L’étude de l’économie médiévale : genèse et problèmes actuels »},
  note = {dans},
  editor = {Guy Lobrichon, Jacques Le Goff},
  date = {1998},
  pages = {31–82},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Moyen Âge aujourd’hui. Trois regards contemporains : histoire, théologie, cinéma},
  address = {Paris}
}
@incollection{guerreau1998d,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { L’évolution du parcellaire en Mâconnais, env. 900-env. 1060 »},
  note = {dans},
  editor = {Feller, Laurent and Mane, Perrine and Piponnier, Françoise},
  date = {1998},
  pages = {509–535},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Village médiéval et son environnement. Etudes offertes à J.-M. Pesez},
  address = {Paris}
}
@incollection{guerreau1999a,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { La circulation des petites espèces à Mâcon (1510-1528) d’après les inventaires des collectes de l’indulgence pour la réparation du pont »},
  note = {dans},
  editor = {Kerhervé, Jean and Rigaudière, Albert},
  date = {1999},
  pages = {425–451},
  language = {fr},
  booktitle = {Finances, pouvoirs et mémoire. Hommage à Jean Favier},
  address = {Paris}
}
@incollection{guerreau2000b,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { Mâcon, 380-1239 : la cité épiscopale »},
  note = {dans},
  editor = {Goujon, Pierre},
  date = {2000},
  pages = {45–79},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de Mâcon},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{guerreau1998e,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { Vingt et une petites églises romanes du Mâconnais : irrégularités et métrologie »},
  note = {dans},
  editor = {Beck, Patrice},
  date = {1998},
  pages = {186–210},
  language = {fr},
  booktitle = {L’innovation technique au Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{guery1997a,
  author = {Guery, Alain},
  title = { La crise politique des dons royaux au XVIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Burguière, André and Marie-Jeanne Tits-Dieuaide, Joseph Goy},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {154–162},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{guery1998a,
  author = {Guery, Alain},
  title = { La réalisation d’une utopie : science, technique, éducation et naissance de l’idée industrielle moderne, XVIe - XVIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Patrice Bourdelais, Louis Bergeron},
  publisher = {Belin},
  date = {1998},
  pages = {113–134},
  language = {fr},
  booktitle = {La France n’est-elle pas douée pour l’industrie ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{guery2000a,
  author = {Guery, Alain and Descimon, Robert},
  title = { Un État des Temps Modernes ? »},
  note = {dans},
  editor = {Jacques Revel, André Burguière and Goff, Jacques Le and Descimon, Robert and Guéry, Alain},
  volume = {4},
  publisher = {Seuil},
  date = {2000},
  pages = {209–608},
  language = {fr},
  series = {collection « Points histoire »},
  booktitle = {Histoire de la France},
  address = {Paris}
}
@incollection{stella2000a,
  author = {Stella, Alessandro},
  title = { Mezclandose carnalmente. Relaciones sociales, relaciones sexuales y mestizaje en la Andalucia occidental »},
  note = {dans},
  editor = {Alessandro Stella, Berta Ares},
  publisher = {Éditions EEHAA},
  date = {2000},
  language = {es},
  booktitle = {Negros, Mulatos, Zambaigos. Derroteros africanos en los mundos ibericos},
  address = {Seville}
}
@incollection{debert1997a,
  author = {Debert, Aline},
  title = { L’iconographie de l’« imposition du nom », dans l’Europe occidentale du Moyen Âge »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de l’Université},
  date = {1997},
  pages = {75–81,},
  language = {fr},
  booktitle = {Genèse médiévale de l’anthroponymie moderne : IV, Discours sur le nom : normes, usages, imaginaire (VIe-XVIe siècles},
  address = {Tours}
}
@incollection{debert1999a,
  author = {Debert, Aline and Albaric, Michel},
  title = { Décors et images des missels de rite latin »},
  note = {dans},
  editor = {Ségolène Le Men, Maria Teresa Caracciolo},
  publisher = {Klincksieck},
  date = {1999},
  pages = {91–95,},
  language = {fr},
  series = {Histoire de l’art et iconographie},
  booktitle = {L’Illustration. Essais d’iconographie},
  address = {Paris}
}
@incollection{debert2000a,
  author = {Debert, Aline and Delanne-Logie, Nicolette},
  title = { Sur les pèlerinages à Notre-Dame-des-Miracles »},
  note = {dans},
  publisher = {CNRS éditions},
  date = {2000},
  pages = {281–287,},
  language = {fr},
  booktitle = {La Cathédrale de Saint-Omer, 800 ans de mémoire vive},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1997a,
  author = {Burguière, André},
  title = { Cher cousin : les usages matrimoniaux de la parenté proche dans la France du XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Burguière, André and Goy, Joseph and Tits-Dieuaide, Marie-Jeanne},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {257–266},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte; hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1997b,
  author = {Burguière, André},
  title = { Conférence inaugurale »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Société d’Histoire du canton de Fribourg},
  volume = {tomes LXI et LXII},
  date = {1997},
  pages = {11–26},
  language = {fr},
  booktitle = {Lieux de mémoire fribourgeois},
  address = {Fribourg}
}
@incollection{burgui1999a,
  author = {Burguière, André},
  title = { De l’Histoire évolutionniste à l’Histoire complexe »},
  note = {dans},
  editor = {Morin, Egdar},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {1999},
  pages = {289–296},
  language = {fr},
  booktitle = {Le défi du XXIe siècle. Relier les connaissances},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1998a,
  author = {Burguière, André},
  title = { Histoire d’une peur »},
  note = {dans},
  editor = {Scheps, Ruth},
  publisher = {Institut Synthélabo},
  date = {1998},
  pages = {31–41},
  language = {fr},
  booktitle = {La fabrication de la Mort},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1997c,
  author = {Burguière, André},
  title = { Historical Foundations of Family Structures »},
  note = {dans},
  editor = {Commaille, Jacques and Singly, François De},
  publisher = {Kluwer Academic Publishers},
  date = {1997},
  pages = {103–117},
  language = {en},
  booktitle = {The European Family},
  address = {Dordrecht}
}
@incollection{burgui1997d,
  author = {Burguière, André},
  title = { L’Histoire des mentalités, instrument de compréhension du présent »},
  note = {dans},
  editor = {Deyon, Pierre and Léon Strauss, Jean-Claude Richez},
  publisher = {Presses Universitaires},
  date = {1997},
  pages = {43–56},
  language = {fr},
  booktitle = {Marc Bloch, l’historien et la cité},
  address = {Strasbourg}
}
@incollection{burgui1999b,
  author = {Burguière, André},
  title = { La chronologie d’un musée d’ethnologie »},
  note = {dans},
  publisher = {École du Louvre},
  date = {1999},
  pages = {44–49},
  language = {fr},
  booktitle = {Réinventer un musée},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1997e,
  author = {Burguière, André},
  title = { Processus de civilisation et processus national chez Norbert Elias »},
  note = {dans},
  editor = {Bernard Lacroix, Alain Garrigou},
  publisher = {La Découverte},
  date = {1997},
  pages = {145–165},
  language = {fr},
  booktitle = {Norbert Elias, la politique et l’Histoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1999c,
  author = {Burguière, André},
  title = { Un aussi long refus. Droit et pratique de l’adoption en France du XVe siècle au temps présent »},
  note = {dans},
  editor = {Corbier, Mireille},
  publisher = {de Boccard},
  date = {1999},
  pages = {124–137},
  language = {fr},
  booktitle = {Adoption et fosterage},
  address = {Paris}
}
@incollection{smedley-weil1997a,
  author = {Smedley-Weil, Anette},
  title = { Les intendants de Louis XIV et la justice : compétence et conception »},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {192–198},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte, Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{smedley-weil1997b,
  author = {Smedley-Weil, Anette},
  title = { Les intendants de province sous Louis XIV : leur compétence, autorité et pratiques dans les finances des généralités »},
  note = {dans},
  publisher = {Ministère des Finances},
  date = {1997},
  pages = {225–235},
  language = {fr},
  booktitle = {L’administration des finances sous l’Ancien Régime}
}
@article{zink1999a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Communauté et corps social. Les juifs et Saint-Esprit-lès-Bayonne du XVIIe au début du XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Donatella Calabi, Jacques Bottin},
  date = {1999},
  pages = {313–328},
  language = {fr},
  journal = {Les étrangers dans la ville. Minorités et espace urbain du bas Moyen Âge à l’époque moderne}
}
@incollection{zink1998a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Communautés et propriétaires forains. L’aménagement des barthes dans la région du Bas-Adour au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Fédération historique du Sud-Ouest},
  date = {1998-04},
  pages = {11–27},
  language = {fr},
  booktitle = {La modernisation du monde rural},
  address = {Bordeaux}
}
@incollection{zink1998b,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Frontière entre coutumes et limites entre pratiques successorales au nord de l’Auvergne au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Lafourcade, Maïté},
  publisher = {Presses universitaires de Bordeaux},
  date = {1998},
  pages = {79–95},
  language = {fr},
  booktitle = {La frontière des origines à nos jours}
}
@incollection{zink2000a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Juifs d’eau douce et juifs de mer. Le rôle économique des juifs de Saint-Esprit-lès-Bayonne au XVIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Cavachiocchi, Simonetta},
  publisher = {Istituto internazionale di storia economica "E. Datini"},
  volume = {Settimane 31},
  date = {2000},
  pages = {209–218},
  language = {it},
  booktitle = {Il ruolo economico delle minoranze in Europa secc. XIII-XVIII},
  address = {Prato}
}
@incollection{zink2000b,
  author = {Zink, Anne},
  title = { La municipalité de Bayonne face aux différences au XVIIe siècle »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  pages = {377–389},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes du Colloque tenu à Foix les 18-19-20 septembre 1998, Archives départementales de l’Ariège}
}
@incollection{zink1998c,
  author = {Zink, Anne},
  title = { La nature et la culture dans la police des estives »},
  note = {dans},
  editor = {Universités, Association},
  publisher = {Presse de l’université de Paris-Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {77–98},
  language = {fr},
  booktitle = {Ma montagne à l’époque moderne}
}
@incollection{zink1999b,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Le quartier dans les sénéchaussées landaises à l’époque moderne »},
  note = {dans Actes des XVIIIe Journées Internationales d’Histoire de l’Abbaye de Flaran, 1996,},
  publisher = {Presses universitaires du Mirail},
  date = {1999},
  pages = {207–221},
  language = {fr},
  booktitle = {L’habitat dispersé dans l’Europe médiévale et moderne},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{zink1998d,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Le statut juridique des terres sous l’Ancien régime »},
  date = {1998},
  pages = {16–28},
  language = {fr},
  booktitle = {Journée de l’ADHE}
}
@incollection{zink2000c,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Les juifs de Clermont-Ferrand au XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Jarrassé, Dominique},
  publisher = {Presses universitaires Blaise-Pascal},
  date = {2000},
  pages = {77–128},
  language = {fr},
  booktitle = {Les juifs de Clermont. Une histoire fragmentée}
}
@incollection{zink1998e,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Partage et métayage dans la civilisation montoise »},
  note = {dans},
  editor = {Papy, Michel},
  publisher = {Éditions interuniversitaires},
  date = {1998},
  pages = {149–190},
  language = {fr},
  booktitle = {Autour de l’ancien Marsan},
  address = {Mont-de-Marsan}
}
@incollection{zink-a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Revenir au judaïsme en France au XVIIe siècle »},
  publisher = {Société des Études Robesrierristes,1997},
  pages = {295–307},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges Michel Vovelle},
  address = {Paris}
}
@incollection{zink2000d,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Voisins des villes et voisins des champs »},
  note = {dans},
  publisher = {ICRESS, Université de Perpignan},
  date = {2000},
  pages = {507–516},
  language = {fr},
  booktitle = {La ciutat i els Poders. La ville et les pouvoirs}
}
@incollection{fauve-chamoux1999a,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Comportements démographiques différentiels et statut successoral dans les Pyrénées centrales »},
  note = {dans},
  publisher = {ELTE Allam},
  date = {1999},
  pages = {41–52},
  language = {fr},
  booktitle = {Alkotas a tarsadalomtudomanyok hataran, Emlekkotet a 80 eves Kovacsics Jozef tiszteletere},
  address = {Budapest}
}
@incollection{fauve-chamoux1999b,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Famille et ménage en France au XVIIe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {SIDES/CLUEB},
  date = {1999},
  pages = {741–758},
  language = {fr},
  booktitle = {La popolatione italiana nel seicento},
  address = {Bologne}
}
@incollection{fauve-chamoux1998a,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Famille et ménages en Europe urbaine préindustrielle : grandes et petites villes »},
  note = {dans},
  publisher = {Société d’histoire des petites villes},
  date = {1998},
  pages = {7–20},
  language = {fr},
  booktitle = {Petites villes et histoire, 1, Mamers}
}
@incollection{fauve-chamoux1998b,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { La reproduction familiale en milieu paysan : le destin des exclus »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and J. Goy, J.A.Dickinson},
  publisher = {Septentrion},
  date = {1998},
  pages = {73–94},
  language = {fr},
  booktitle = {Les exclus de la terre en France et au Quebec, XVIIe-XXe siecles},
  address = {Quebec}
}
@incollection{fauve-chamoux1997a,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Le modèle migratoire en Champagne-Ardennes à la fin de l’Ancien Régime »},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {313–325},
  language = {fr},
  booktitle = {dans L’histoire grande ouverte, hommage à E. Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{fauve-chamoux1998c,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { The stem-family and the preciput : the Picardy-Wallonia model »},
  note = {dans},
  editor = {Emiko Ochiai, Antoinette Fauve-Chamoux},
  publisher = {EHESS},
  date = {1998},
  pages = {138–167},
  language = {fr},
  booktitle = {House and the stem-family in EurAsian perspective / Maison et famille-souche : perspectives eurasiennes},
  address = {Nichibunken}
}
@incollection{fauve-chamoux2000a,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Veuvages et remariage en France pre-industrielle »},
  note = {dans},
  editor = {Liliane Mottu-Weber, Anne-Lise Head-König},
  publisher = {Societe d`histoire et d`archéologie},
  date = {2000},
  pages = {281–302},
  language = {fr},
  booktitle = {Les femmes dans la société européenne},
  address = {Genève}
}
@incollection{fauve-chamoux1997b,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette and Wall, Richard},
  title = { Nuptialité et famille »},
  note = {dans},
  editor = {J.P. Bardet, J.Dupâquier},
  publisher = {Fayard},
  volume = {1},
  date = {1997},
  pages = {344–368},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire des Populations de l’Europe},
  address = {Paris}
}
@incollection{farge1998a,
  author = {Farge, Arlette},
  title = { Écriture historique et écriture cinématographique »},
  note = {dans},
  editor = {C. Delage, A.},
  publisher = {Éditions Complexe},
  date = {1998},
  pages = {111–125},
  language = {fr},
  booktitle = {De l’histoire au cinéma}
}
@incollection{derouet1997a,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { Dot et Héritage : les enjeux de la chronologie de la transmission »},
  note = {dans},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {284–292},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte. Hommage à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{derouet1997b,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { La transmission égalitaire du patrimoine dans la France rurale (XVIe-XIXe siècles) : nouvelles perspectives de recherche »},
  note = {dans},
  editor = {Jímenez, F.Chacon},
  volume = {tome 3},
  date = {1997},
  pages = {73–92},
  language = {fr},
  booktitle = {Historia de la Familia},
  address = {Murcia}
}
@incollection{derouet1998a,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { Les paradoxes de l’ouverture : exclusion familiale et migrations dans la Creuse et le nord du Massif central (18e-19e siècles) »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and J. Goy, John A.Dickinson},
  publisher = {Les Éditions du Septentrion},
  date = {1998},
  pages = {307–329},
  language = {fr},
  booktitle = {Les exclus de la terre en France et au Québec XVIIe-XXe siècles},
  address = {Sillery (Québec}
}
@incollection{derouet1998b,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { Pratiques de l’alliance en milieu de communautés familiales (Bourbonnais, 1600-1750) »},
  note = {dans},
  editor = {Brunet, G. and M. Oris, A.Fauve-Chamoux},
  date = {1998},
  pages = {227 251},
  language = {fr},
  booktitle = {Le choix du conjoint},
  address = {Paris}
}
@incollection{derouet1999a,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { Quelques réflexions sur la place de la parenté et de la famille dans l’histoire sociale »},
  note = {dans},
  editor = {Antoine, A.},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {263–272},
  language = {fr},
  booktitle = {Campagnes de l’Ouest. Stratigraphie et relations sociales dans l’histoire},
  address = {Rennes}
}
@incollection{derouet1998c,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { Transmettre la terre. Les inflexions d’une problématique de la différence »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and A.-L. Head-König, J.Goy},
  publisher = {École française de Rome},
  date = {1998},
  pages = {117–153},
  language = {fr},
  booktitle = {Problèmes de la transmission des exploitations agricoles (XVIIIe-XXe siècles},
  address = {Rome}
}
@incollection{derouet1998d,
  author = {Derouet, Bernard},
  title = { Transmitir la tierra : las inflexiones de una problemática de las diferencias »},
  note = {dans},
  editor = {Zeberio, B. and H. Otero, M.Bjerg},
  publisher = {Tandil},
  date = {1998},
  pages = {15 50},
  language = {es},
  booktitle = {Reproducción Social y Sistemas de Herencia en una perspectiva comparada. Europa y los países nuevos (siglos XVIII al XX},
  address = {Argentine}
}
@incollection{vincent1998a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { ’Hacer las paces’. Les Jésuites et la violence dans l’Espagne des XVIe et XVIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {A. Molinié Bertrand, J.-P.Duvios},
  date = {1998},
  pages = {189–196},
  language = {fr},
  booktitle = {La violence en Espagne et en Amérique, XVe-XIXe siècles},
  address = {Paris}
}
@incollection{vincent1997a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Benimuslem, village de la ribera valencienne »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions A. Fayard},
  date = {1997},
  pages = {459–464},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte. Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{vincent1997b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Ciudades y marginalidad »},
  note = {dans},
  editor = {Perez, José Ignacio Fortea},
  date = {1997},
  pages = {346–361},
  language = {sv},
  booktitle = {Imágenes de la diversidad, El mundo urbano en la Corona de Castilla (s.XVI-XVIII},
  address = {Santander}
}
@incollection{vincent1998b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { De l’Espagne des trois religions à l’Espagne des Rois Catholiques »},
  note = {dans},
  editor = {Gensini, Sergio},
  date = {1998},
  pages = {59–81},
  language = {it},
  booktitle = {Vita religiosa e identita politiche : universalita e particolarismi nell’Europa del tardo medioevo},
  address = {San Miniato}
}
@incollection{vincent1997c,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Éléments de démographie historique »},
  note = {dans},
  editor = {Sarasa, Esteban and Serrano, Eliseo},
  publisher = {Saragosse},
  date = {1997},
  pages = {145–153},
  language = {fr},
  booktitle = {La Corona dee Aragón y el Mediterráneo, siglos XV-XVI}
}
@incollection{vincent1997d,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Esclavage et famille : l’exemple d’Almeria »},
  note = {dans Actes du VIIe Symposium International d’Etudes Moriques,},
  publisher = {Publ. de la Fondation Temimi pour la Recherche Scientifique et l’Information},
  date = {1997-04},
  pages = {310–313},
  language = {fr},
  booktitle = {Famille morisque : femmes et enfants},
  address = {Zaghouan}
}
@incollection{vincent1997e,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Être morisque en Espagne au XVIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {N. Wachtel, S.Gruzinski},
  date = {1997},
  pages = {506–510},
  language = {fr},
  booktitle = {Nouveaux mondes, mondes nouveaux},
  address = {Paris}
}
@incollection{vincent1998c,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La disidencia morisca »},
  note = {dans},
  date = {1998},
  pages = {109–117},
  language = {es},
  booktitle = {Disidentes, heteredoxos y marginados en la Historia},
  address = {Salamanca}
}
@incollection{vincent1999a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La guerre des Alpujarras et l’Islam méditerranéen »},
  note = {dans},
  editor = {Cebria, Ernest Belenguer},
  date = {1999},
  pages = {267–276},
  language = {fr},
  booktitle = {Felipe II y el Mediterráneo, vol. IV, La monarquia y los reinos},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2000a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La organización del territorio y la población »},
  note = {dans},
  editor = {Aguilera, Manuel Barrios},
  date = {2000},
  pages = {35–57},
  language = {es},
  booktitle = {Historia del reino de Granada},
  address = {Grenade}
}
@incollection{vincent1997f,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La vie affective des esclaves de la Péninsule ibérique, XVIe-XIXe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Chacón, Francisco},
  publisher = {Murcie},
  date = {1997},
  pages = {31–39},
  language = {fr},
  booktitle = {Familias y mentalidades}
}
@incollection{vincent1998d,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Las multiples facetas del islam tardío español »},
  note = {dans},
  editor = {Stoll, André},
  date = {1998},
  pages = {213–227},
  language = {es},
  booktitle = {Averrroes dialogado y otros momentos literarios y sociales de la interacción cristiano-musulmana en España y Italia},
  address = {Kassel}
}
@incollection{vincent2000b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Les confréries de noirs dans la Péninsule Ibérique (XVe-XVIIIe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Cruz, David Gonzalez},
  date = {2000},
  pages = {17–28},
  language = {fr},
  booktitle = {Religiosidad y Costumbres Populares en Iberoamérica},
  address = {Huelva}
}
@incollection{vincent1998e,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Les Jésuites et l’islam méditerranéen »},
  note = {dans},
  editor = {Robert Sauzet, Bartolomé Bennassar},
  date = {1998},
  pages = {519–531},
  language = {fr},
  booktitle = {Chrétiens et musulmans à la Renaissance},
  address = {Paris}
}
@incollection{vincent1998f,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Philippe II et l’Afrique du Nord »},
  note = {dans},
  editor = {Millan, José Martinez},
  publisher = {Parteluz},
  date = {1998},
  pages = {965–974},
  language = {es},
  booktitle = {Felipe II (1527-1598), Europa y las Monarquía Católica},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2000c,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Production culturelle et consommation sociale à l’Epoque Moderne »},
  note = {dans},
  editor = {Meritxell Botargues Palasi, Jaume Barrull Pelegrí},
  date = {2000},
  pages = {133–139},
  language = {pt},
  booktitle = {História de la cultura : produció cultural i consum social},
  address = {Lleida}
}
@incollection{vincent1996a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { The affective life of slaves in the iberian peninsula, 16th-17th centuries »},
  note = {dans},
  editor = {Saint-Saëns, A.},
  date = {1996},
  pages = {71–78},
  language = {en},
  booktitle = {Sex and love in Gold Age Spain},
  address = {New Orleans}
}
@article{maire2000a,
  author = {Maire, Catherien},
  title = { De Port-Royal au Jansénisme du XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  pages = {135–152},
  language = {fr},
  journal = {Port-Royal au miroir du XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@article{maire1999a,
  author = {Maire, Catherien},
  title = { Louis-Adrien Le Paige entre Saint-Simon et Montesquieu »},
  note = {Actes du colloque organisé par la société Saint-Simon et la société Montesquieu en novembre 1998,},
  volume = {27},
  date = {1999},
  pages = {37–47},
  language = {fr},
  journal = {Idées d’opposants au temps de Mémoires}
}
@incollection{velay-vallantin1998a,
  author = {Velay-Vallantin, Catherine},
  title = { Les Contes de Perrault entre ethnologie et histoire : relire Arnold Van Gennep et Marc Soriano »},
  note = {dans},
  editor = {Perrot, Jean},
  publisher = {In Press},
  date = {1998},
  pages = {17–38},
  language = {fr},
  series = {Collection Lectures d’enfance},
  booktitle = {Tricentenaire Charles Perrault. Les grands contes du XVIIe siècle et leur fortune littéraire},
  address = {Paris}
}
@incollection{velay-vallantin2000a,
  author = {Velay-Vallantin, Catherine},
  title = { Les usages de la controverse provençale. Le pèlerinage de la Sainte-Baume et la procession de la Madeleine à Marseille, XVIIe-XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Boutry, Philippe and Dominique Julia, Pierre-Antoine Fabre},
  publisher = {Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales},
  date = {2000},
  pages = {477–499},
  language = {fr},
  booktitle = {Rendre ses vœux. Les identités pèlerines dans l’Europe moderne ( XVIe-XVIIIe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{velay-vallantin2000b,
  author = {Velay-Vallantin, Catherine},
  title = { Les vies singulières du Chat botté en Angleterre : métamorphoses d’un conte de Perrault dans le colportage anglais au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Elisabeth Parinet, Thierry Delcourt},
  publisher = {École des Chartes, La Maison du Boulanger},
  date = {2000},
  pages = {235–250},
  language = {fr},
  booktitle = {La Bibliothèque bleue et les littératures de colportage},
  address = {Paris, Troyes}
}
@incollection{velay-vallantin1997a,
  author = {Velay-Vallantin, Catherine},
  title = { Little Red Riding Hood as Fairy Tale, Fait-divers, and Children’s Literature : The Invention of a Traditional Heritage »},
  note = {dans},
  editor = {Canepa, Nancy L.},
  publisher = {Wayne State University Press},
  date = {1997},
  pages = {306–351},
  language = {en},
  booktitle = {Out of the Woods. The origins of the Literary Fairy Tale in Italy and France},
  address = {Detroit}
}
@incollection{velay-vallantin1997b,
  author = {Velay-Vallantin, Catherine},
  title = { Usages de la tradition et du folklore en France et au Québec (1937-1950) : l’investiture du politique »},
  note = {dans},
  editor = {Martine Segalen, Gérard Bouchard},
  publisher = {La Découverte / Presses de l’Université},
  date = {1997},
  pages = {273–305},
  language = {fr},
  booktitle = {Une langue, deux cultures. Rites et symboles en France et au Québec},
  address = {Laval, Paris}
}
@incollection{dauphin2000a,
  author = {Dauphin, Cécile},
  title = { Des manuels épistolaires, pour quoi faire ? »},
  note = {dans},
  editor = {Roger Chartier, Alfred Messerli},
  publisher = {Schwabe},
  date = {2000},
  pages = {437–450},
  language = {fr},
  booktitle = {Lesen und Schreiben in Europa (1500-1900},
  address = {Basel}
}
@incollection{dauphin1997a,
  author = {Dauphin, Cécile},
  title = { Fragiles et puissantes, les femmes dans la société du XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Arlette Farge, Cécile Dauphin},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {1997},
  pages = {88–103},
  language = {fr},
  booktitle = {De la violence et des femmes},
  address = {Paris}
}
@misc{dauphin1998a,
  author = {Dauphin, Cécile},
  title = { Pratiques éditoriales et imaginaire social »},
  note = {dans},
  editor = {Planté, Christine},
  publisher = {Champion},
  date = {1998},
  pages = {179–200},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{dauphin2000b,
  author = {Dauphin, Cécile},
  title = { The Power of writing and women »},
  note = {dans},
  editor = {Ray, Bharati},
  publisher = {K. P. Bagchi and Company},
  date = {2000},
  pages = {56–68},
  language = {en},
  booktitle = {Women and Politics, France, India and Russia, Calcutta}
}
@incollection{miramon1998a,
  author = {Miramon, Charles},
  title = { Déconstruction et reconstruction du tabou de la femme menstruée (XIIe-XIIIe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Thier, A. and Pfeifer, G. and Grzimek, P.},
  date = {1998-07},
  publisher = {Peter Lang},
  pages = {79–107},
  language = {de},
  booktitle = {Kontinuitäten und Zäsuren in der Europäisschen Rechtsgeschichte, Europäisches Forum Junger Rechtshistorikerinnen und Rechtshistoriker, München 22.-24},
  address = {Francfort-sur-Main}
}
@incollection{chartier1997a,
  author = {Chartier},
  title = { Du livre au lire »},
  note = {dans},
  editor = {Beaud, Paul and Flichy, Patrice and Louis Quéré, Dominique Pasquier},
  publisher = {CNET},
  date = {1997},
  pages = {271–290},
  language = {fr},
  booktitle = {Sociologie de la communication},
  address = {Paris}
}
@incollection{jouhaud1999a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Correspondance et succès littéraire : la politique des Lettres de Guez de Balzac, »},
  note = {dans},
  editor = {Chamayou, Anne},
  publisher = {Artois Presses Université},
  date = {1999},
  pages = {40–61},
  language = {fr},
  booktitle = {Les lettres ou la règle du je},
  address = {Arras}
}
@incollection{jouhaud1999b,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Guez de Balzac, l’histoire du temps et le duc d’Epernon », dans Le second ordre : l’idéal nobiliaire},
  publisher = {Presses de l’Université Paris-Sorbonne},
  date = {1999},
  pages = {293–302},
  language = {fr},
  booktitle = {Hommage à Ellery Schalk},
  address = {Paris}
}
@incollection{jouhaud1997a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Pouvoir et littérature dans le premier XVIIe siècle français »},
  note = {dans},
  editor = {Paolo Carile, Giovanni Dotoli},
  publisher = {Quaderni del Seicento Francese},
  volume = {12},
  date = {1997},
  pages = {209–222},
  language = {fr},
  booktitle = {Politique et littérature en France aux XVIe et XVIIe siècles},
  address = {Bari et Paris}
}
@incollection{jouhaud1997b,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Quelques réflexions sur les placards imprimés et leurs réceptions entre Ligue et Fronde »},
  note = {dans},
  publisher = {Droz},
  date = {1997},
  pages = {403–414},
  language = {fr},
  booktitle = {Le livre et l’historien, Etudes offertes en l’honneur du Professeur Henri-Jean Martin},
  address = {Genève}
}
@misc{blanquie1998a,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = { La vérification colbertienne des dettes des communautés agenaises »},
  note = {dans},
  editor = {Berthe, Maurice},
  date = {1998},
  pages = {299–315},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{blanquie2000a,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = { Une communauté de l’Agenais face à l’État ? La vérification des dettes de Caudecoste sous Colbert »},
  note = {dans},
  editor = {Follain, Antoine},
  publisher = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  date = {2000},
  pages = {309–326},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Argent des villages du XIIIe au XVIIIe siècle},
  address = {Rennes}
}
@incollection{prochasson1999a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Affaire Dreyfus, ligue des droits de l’homme et art social : l’École de Nancy entre esthétique et politique »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions de la Réunion des musées nationaux},
  date = {1999},
  pages = {203–206},
  language = {fr},
  booktitle = {L’École de Nancy, 1889-1909},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1998a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Dick May et le social »},
  note = {dans},
  editor = {Chambelland, Colette},
  publisher = {Presses de l’École normale supérieure},
  date = {1998},
  pages = {43–58},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Musée social en son temps},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson2000a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Elusive Fascism : Reflections on the French Extreme Right at the End of the Nineteenth Century »},
  note = {dans},
  editor = {Arnold, Edward J.},
  publisher = {MacMillan},
  date = {2000},
  pages = {69–79},
  language = {en},
  booktitle = {The Development of the Radical Right in France. From Boulanger to Le Pen},
  address = {London}
}
@misc{prochasson1999b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Entre science et action sociale : le « réseau Albert Thomas » et le socialisme normalien, 1900-1914 »},
  note = {dans},
  editor = {Topalov, Christian},
  publisher = {Éditions de l’École des hautes études en sciences sociales},
  date = {1999},
  pages = {141–158},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1999c,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { État de droit et ordre militaire : les officiers dans les grands procès de l’affaire Dreyfus »},
  note = {dans},
  editor = {Forcade, Olivier and Philippe Vial, Éric Duhamel},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1999},
  pages = {587–612},
  language = {fr},
  booktitle = {Militaires en République, 1870-1962. Les officiers, le pouvoir et la vie publique en France},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1997a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Histoire et sociologie : Henri Berr et les durkheimiens »},
  note = {dans},
  editor = {Biard, Agnès and Eric Brian, Dominique Bourel},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {1997},
  pages = {61–79},
  language = {fr},
  booktitle = {Henri Berr et la culture du XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1997b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { L’Affaire dans tous ses états »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-François Sirinelli, Jean-Pierre Rioux},
  publisher = {Seuil},
  date = {1997},
  pages = {233–249},
  language = {fr},
  series = {« L’univers historique »},
  booktitle = {Pour une histoire culturelle},
  address = {Paris}
}
@article{prochasson2000b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { L’illusion de la proximité : sources orales et historicité »},
  date = {2000},
  pages = {191–196},
  language = {fr},
  journal = {Le genre humain}
}
@incollection{prochasson1999d,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Le corps de Félix. Corps et records du président Félix Faure »},
  note = {dans},
  editor = {Julliard, Jacques},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {197–230},
  language = {fr},
  booktitle = {La mort du roi. Essai d’ethnographie politique comparée},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1999e,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Le roi se meurt. Figures de la maladie chez François Mitterrand »},
  note = {dans},
  editor = {Julliard, Jacques},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {81–88},
  language = {fr},
  booktitle = {La Mort du roi. Essai d’ethnographie politique comparée},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1999f,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Les configurations d’un vertige : Charles Andler und Deutschland »},
  note = {dans},
  editor = {Fürbeth, Frank and Krügel, Pierre and E.Metzner, Ernst and Müller, Olaf},
  publisher = {Max Niemeyer Verlag},
  date = {1999},
  pages = {411–424},
  language = {de},
  booktitle = {Zur Geschichte und Problematik der Nationalphilologien in Europa},
  address = {Tübingen}
}
@incollection{prochasson2000c,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Les foyers de l’art nouveau. Introduction » et « Industries et media. Introduction »},
  note = {dans},
  editor = {Loyer, François},
  publisher = {Éditions Serpenoise},
  date = {2000},
  pages = {86–89 146–149},
  language = {en},
  booktitle = {L’École de Nancy et les arts décoratifs en Europe},
  address = {Metz}
}
@incollection{prochasson1999g,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Paris 1900. Quand la culture construit l’espace »},
  note = {dans},
  editor = {Duclert, Vincent and Patrick Fridenson, Rémi Fabre},
  publisher = {La Découverte},
  date = {1999},
  pages = {129–144},
  language = {fr},
  booktitle = {Avenirs et avant-gardes en France, XIXe-XXe siècles. Hommage à Madeleine Rebérioux},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1997c,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Sur l’antisémitisme fin-de-siècle : Georges Sorel et l’affaire Dreyfus »},
  note = {dans},
  editor = {Chêne, Janine and Daniel Aberdam, Edith},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1997},
  pages = {61–76},
  language = {fr},
  booktitle = {Comment devient-on dreyfusard},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson1999h,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Una storia culturale della politica »},
  note = {dans},
  editor = {Gervasoni, Marco},
  publisher = {Edizioni Unicopli},
  date = {1999},
  pages = {29–64},
  language = {it},
  booktitle = {Per una storia culturale del contemporaneo},
  address = {Milano}
}
@incollection{klapisch-zueber1997a,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Identité de sexe, identité de classe : femmes nobles et populaires en Italie (XIVe-XVe siècles) »},
  note = {dans},
  editor = {Burguière, A. and M.-J. Tits-Dieuaide, J.Goy},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {394–404},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte. Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zueber1999a,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { L’adoption impossible dans l’Italie de la fin du Moyen Âge »},
  note = {dans},
  editor = {Corbier, Mireille},
  publisher = {Vrin},
  date = {1999},
  pages = {321–337},
  language = {fr},
  booktitle = {Adoption et « fosterage »},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zueber1998a,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { L’enfant, la mémoire et la mort dans l’Italie des XIVe et XVe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, E.Becchi},
  publisher = {Seuil},
  date = {1998},
  volume = {t. I},
  pages = {200–230},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de l’enfance en Occident},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zueber2000a,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { L’entrée au couvent à Florence (XVe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Anne-Marie Legras, Patrick Henriet},
  publisher = {Presses de l’Université de Paris-Sorbonne},
  date = {2000},
  pages = {165–176},
  language = {fr},
  booktitle = {Au cloître et dans le monde. Femmes, hommes et société (IXe-XVe siècles). Mélanges en l’honneur de Paulette L’Hermitte-Leclercq},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zueber1999b,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Les femmes dans les espaces publics de la ville italienne XIVe-XVe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Tymowski, Michael},
  publisher = {Wydawnictwo DiG},
  date = {1999},
  pages = {83–90},
  language = {fr},
  booktitle = {Anthropologie de la ville médiévale},
  address = {Varsovie}
}
@incollection{klapisch-zueber1998b,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Les soupes de la vengeance. Les rites de l’alliance sociale »},
  note = {dans},
  editor = {J.-C. Schmitt, J.Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {259–281},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zueber2000b,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Plague and family life »},
  note = {dans},
  editor = {Jones, Michael},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {2000},
  pages = {124–154},
  language = {en},
  series = {vol. VI : c. 1300-c. 1415},
  booktitle = {The New Cambridge Medieval History},
  address = {Cambridge}
}
@article{klapisch-zueber1998c,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Tombeau pour le croquemitaine. Trois manières d’en prendre congé au XVe siècle »},
  note = {dans},
  date = {1998},
  pages = {187–201},
  language = {fr},
  journal = {Les croquemitaines. Faire peur et éduquer}
}
@incollection{klapisch-zueber1999c,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Un noble florentin à ses crayons : Lapo da Castiglionchio et sa généalogie »},
  note = {dans},
  editor = {Cancellieri, Jean-André},
  publisher = {Publications de l’Université d’Aix-en-Provence},
  date = {1999},
  pages = {113–136},
  language = {fr},
  booktitle = {La Toscane et les Toscans autour de la Renaissance. Cadres de vie, société et croyances. Mélanges offerts à Charles de la Roncière},
  address = {Aix-en-Provence}
}
@incollection{klapisch-zueber1999d,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Viaggi di nozze nel Quattrocento »},
  note = {dans},
  editor = {Corsi, Dinora},
  publisher = {Viella [Società delle storiche italiane},
  date = {1999},
  pages = {365–373},
  language = {it},
  booktitle = {Altrove. Viaggi di donne dall’Antichità al Novecento},
  address = {Roma}
}
@article{klapisch-zueber1997b,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Vrais et faux magnats. L’application des Ordonnances de Justice florentines au XIVe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Centro Italiano di Studi di Storia e d’Arte},
  date = {1997},
  pages = {273–291},
  language = {fr},
  journal = {Magnati e popolani nell’Italia comunale},
  address = {Pistoia}
}
@incollection{mouradian1999a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { La mémoire dans la République d’Arménie : les contraintes de la politique »},
  note = {dans},
  publisher = {Edipol},
  date = {1999},
  pages = {268–305},
  language = {fr},
  booktitle = {CDCA, L’Actualité du génocide des Arméniens},
  address = {Paris}
}
@article{mouradian1998a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { La question du Karabagh, historique »},
  note = {dans},
  editor = {Longuet-Marx, F.},
  publisher = {Centre de Recherches Entreprises et Société},
  date = {1998},
  volume = {8},
  pages = {69–65},
  language = {fr},
  journal = {Caucase, Axes anciens, nouveaux enjeux, dossier Nouveaux Mondes},
  address = {Genève}
}
@incollection{mouradian1997a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { La République d’Arménie »},
  note = {dans},
  editor = {Radvanyi, Jean},
  publisher = {Ellipses},
  date = {1997},
  pages = {99–111},
  language = {fr},
  booktitle = {De l’URSS à la CEI : Douze États en quête d’identité},
  address = {Paris}
}
@incollection{mouradian1999b,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Les chrétiens : un enjeu pour les Puissances »},
  note = {dans},
  editor = {Nicault, Catherine},
  publisher = {Autrement},
  date = {1999},
  pages = {177–204},
  language = {fr},
  booktitle = {Jérusalem, 1850-1948. Des Ottomans aux Anglais : entre coexistence spirituelle et déchirure politique},
  address = {Paris}
}
@article{motte1998a,
  author = {Motte, Claude},
  title = { Les villages de Cassini. Un projet de CD-Rom »},
  note = {dans Actes du colloque},
  date = {1998},
  pages = {67–76},
  language = {fr},
  journal = {« Histoire et Informatique. Quels CD-Rom pour l’enseignement et la recherche en Histoire ? »}
}
